% !TeX spellcheck = cs_CZ
\documentclass[oneside,11pt,a4paper]{book}  
% definice dokumentu
\usepackage[czech, english]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} 				% pouzije EC fonty 
\usepackage[utf8]{inputenc} 			% utf8 kódování vstupu 
\usepackage[square, numbers]{natbib}	% sazba pouzite literatury
\usepackage{indentfirst} 				% 1. odstavec jako v cestine, pro práci v aj možno zakomentovat
\usepackage{fancyhdr}					% tisk hlaviček a patiček stránek
\usepackage{nomencl} 					% umožňuje snadno definovat zkratky a jejich seznam

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% informace o práci
\newcommand\WorkTitle{Horse tracker pro android}		% název
\newcommand\FirstandFamilyName{Tomáš Nosek}															% autor
\newcommand\Supervisor{Ing .Ondřej Macek}															% vedoucí

\newcommand\TypeOfWork{Bakalářská práce}	% typ práce [Diplomová práce | Bakalářská práce | Bachelor's Project | Master's Thesis ]	

% Nastavte následují podle vašeho oboru a programu (pomoc hledejte na http://www.fel.cvut.cz/cz/education/bk/prehled.html)								
\newcommand\StudProgram{Softwarové technologie a management, Bakalářský}	% program
\newcommand\StudBranch{Softwarové inženýrství}           					% obor

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% minimální importy
\usepackage{graphicx}					% pro vkládání obrázků
\usepackage{k336_thesis_macros} 		% specialni makra pro formatovani DP a BP
\usepackage[
pdftitle={\WorkTitle},				% nastaví v informacích o pdf název
pdfauthor={\FirstandFamilyName},	% nastaví v informacích o pdf autora
colorlinks=true,					% před tiskem doporučujeme nastavit na false, aby odkazy a url nebyly šedé při ČB tisku
breaklinks=true,
urlcolor=red,
citecolor=blue,
linkcolor=blue,
unicode=true,
]
{hyperref}								% pro zobrazování "prokliknutelných" linků 

% rozšiřující importy
\usepackage{listings} 			%slouží pro tisk zdrojových kódů se syntax higlighting
\usepackage{algorithmicx} 		%slouží pro zápis algoritmů
\usepackage{algpseudocode} 		%slouží pro výpis pseudokódu

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% příkazy šablony
\makenomenclature								% při překladu zajistí vytvoření pracovního souboru se seznamem zkratek

\let\oldUrl\url									% url adresy budou zobrazeny: <url> 
\renewcommand\url[1]{<\texttt{\oldUrl{#1}}>}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% vaše vlastní příkazy
\newcommand*{\nomExpl}[2]{#2 (#1)\nomenclature{#1}{#2}} 	% usnadňuje zápis zkratek : Slova ke Zkrácení (SZ)
\newcommand*{\nom}[2]{#1 \nomenclature{#1}{#2}} 			% usnadňuje zápis zkratek : SZ



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% vlastní dokument
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
	% nastavení jazyka, kterým je práce psána
	\selectlanguage{czech}	% podle jazyka práce nastavte na [czech | english]
	\translate				% nastaví české nebo anglické popisy (např. katedra -> department); viz k336_thesis_macros

\pagenumbering{roman} \cleardoublepage \thispagestyle{empty}

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%    
	% Titulni stranka / Title page 
\coverpagestarts

\tableofcontents
\mainbodystarts

\chapter{Analýza projektu}
\section{Cíl projektu}
Cílem projektu je vytvoření mobilní aplikace, určené pro Android, která bude zaznamenávat trasu pomocí GPS a svojí funkčností bude zaměřená na uživatele kteří jezdí na koni. Aplikace bude umožňovat záznam trasy, zobrazení zaznamenaných tras na mapě, zobrazení statistik pro jednotlivé trasy či sdílení zaznamenaných tras přes sociální sítě. Béle ble ble

\section{Plán projektu}
\begin{enumerate}

\item Analýza zadaného tématu- 1. půlka října
	\begin{itemize}
	\item Ujasnění si rozsahu zadání, požadované funkčnosti
	\item Analýza existujících řešení, vyhledání již existujících řešení
	\item Vytvoření POS
	\end{itemize}
\item Návrh- konec října
	\begin{itemize}
	\item Vytvoření scénářů
	\item Vytvoření makety (mock-up) aplikace, návrh rozmístění tlačítek, textových polí
	\item testování makety (Ověření smysluplnosti, intuitivnosti, testování na reálných uživatelích)
	\end{itemize}
\item Vytvoření prototypu- listopad
	\begin{itemize}
	\item Cílem je mít hotový funkční prototyp aplikace obsahující vétšinu funkčních požadavků
	\item Aplikace nemusí fungovat bezchybně
	\end{itemize}
\item Finální aplikace- listopad/prosinec
	\begin{itemize}
	\item Vybrané funkční požadavy fungují bezproblémově
	\item Aplikace pracuje s živými daty
	\end{itemize}
\item Vytvoření zprávy o projektu- prosinec
\end{enumerate}




\section{Rešerše existujících řešení}

\subsection{Endomondo sports tracker}
\begin{itemize}
\item Jedna z nejpoužívanějších a nejlépe hodnocených aplikací svého druhu na Google play
\item Mezi základní a nejpoužívanější funkce patří hlavně:
	\begin{itemize}
	\item Záznam trasy
	\item Zobrazení záznamu trasy na mapě
	\item Statistika trasy (čas, průměrná rychlost..)
	\item Porovnání s jinými výkony
	\item Možnost rychlého sdílení na sociální sítě
	\end{itemize}
\item Endomondo dále obsahuje spoustu dalších funkcí jako ukládání oblíbených tras a jejich sdílení s ostatními uživateli, počet spálených kalorií, synchronizace s tepoměry, výběr z mnoha různých sportů nebo vytváření tréninků. 
\item Mezi hlavní výhody této aplikace podle mě patří její úžasná jednoduchost a spolehlivost, aplikace se skutečně jen nainstaluje, uživatel zmáčkne velké zelené tlačítko a základní funkce, tedy zaznamenávání, již funguje, a na další funkce může přicházet postupně.
\end{itemize}

\subsection{Runastic PRO}
\begin{itemize}
\item V zásadě stejná funkcionalita jako Endomondo, menší uživatelská komunita, chybí zde uživatelské trasy, které můžou ostatní následovat.
\end{itemize}

\subsection{Moje trasy}
\begin{itemize}
\item Open source aplikace od googlu
\item Poskytuje základní funkčnost, tedy záznam trasy, její zobrazení, statistiky nebo možnost synchronizace s tepoměrem
\item Opět oblíbenost díky jednoduchosti, intuitivnosti
\end{itemize}
\clearpage

\section{Analýza požadavků}
\subsection{Funkční požadavky}
\begin{itemize}
\item Uživatel může zaznamenat trasu
\item Uživatel může zaznamenávání přerušit/ ukončit, znova spustit
\item Zaznamenané trasy se dají zobrazit na mapě
\item Uživatel si může nechat zobrazit statistiky jednotlivých tras (Průměrná rychlost, ujetá vzdálenost, převýšení..)
\item Uživatel může z aplikace získat soubor s logem trasy
\item Trasy se dají sdílet (Např. na sociálních sítích, emailem..)
\end{itemize}
\subsection{Nefunkční požadavky}
\begin{itemize}
\item Aplikace bude fungovat na všech zařízeních používající Android 4.0 nebo vyšší
\item Aplikace bude pro plnou funkčnost vyžadovat:
\begin{itemize}
\item GPS polohu
\item Připojení k internetu pro zobrazení trasy
\item Úložiště dat
\end{itemize}

\end{itemize}
\section{Klíčové problémy}
\begin{itemize}
\item Zaznamenávání trasy
\item Uložení trasy do xml souboru
\item Načtení trasy ze souboru a její zobrazení na mapě
\item Zobrazování dodatečných informací o trase
\item Sdílení zaznamenané trasy
\end{itemize}
\chapter{Návrh uživatelského rozhraní}
\section{Hrubý návrh uživatelského rozhraní, Sketch aplikace}
Po analýze projektu byl vytvořen hrubý návrh uživatelského rozhraní (Obr 2.1), neboli sketch, který popisuje základní průchody aplikací, a obsah jednotlivých obrazovek.

\begin{itemize}
\item Úvodní obrazovka, tedy obrazovka, která se uživateli ukáže po startu, by měla obsahovat možnost zahájení nové trasy, kdy by měl být uživatel přesměrován na sledování záznamu trasy, konfiguraci aktivity, a nastavení aplikace.
\item Obrazovka která se spustí po zahájení záznamu, by měla obsahovat aktuální statistiku (překonanou vzdálenost, rychlost, převýšení..), mapu s aktuální polohou a s již zaznamenanou trasou a tlačítka pro ukončení a pozastavení záznamu. Po ukončení záznamu by měl být uživatel přesměrován na obrazovku s celkovým přehledem zaznamenané trasy.
\item Obrazovka se zaznamenanou trasou by měla obsahovat statistiku trasy, mapu se zobrazenou trasou, a tlačítka odkazující na úvodní obrazovku a seznam uloženýh tras.
\item Obrazovka se seznamem tras by měla zobrazovat seznam zaznamenaných tras, s možností zobrazení detailu každé trasy v aktivitě "Zaznamenaná trasa".
\end{itemize}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=10cm]{./guiPrototype/sketch}
\caption{Náčrt aplikace}
\label{fig:sketch}
\end{figure}
\clearpage

\section{Analýza zásad tvorby aplikací pro platformu Android}
Aplikace je od začátku tvořena pro platformu Android a proto je nutné ji navrhovat a vytvářet v souladu s touto platformou, jejími pravidly a doporučeními z oficiálních stránek http://developer.android.com. V této části bude tedy popsáno, jak má aplikace pro platformu Android vypadat a jaké v ní mají být použité grafické a ovládací prvky.

\indent Aplikace je rozdělena na takzvané aktivity. Každá aktivita je komponenta, představující jednu obrazovku, stará se tedy o zobrazení uživatelského rozhraní a interakci s uživatelem.

\subsection{Doporučené rozložení obrazovky}
\begin{itemize}
\item Horní panel, neboli action bar s navigačními a ovládacími prvky
\item Vlastní obsah aplikace
\item Spodní lišta, obsahující tlačítka pro ovládání systému
\end{itemize}
\subsubsection{Action bar}
\noindent
Action bar většinou obsahuje ikonu s tlačítkem pro návrat o úroveň výš(1), rozklikávací menu(2), ovládací prvky aplikace(3) a nabídku dalších ovládacích prvků(4).
\\
\\
\\
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=10cm]{./guiPrototype/action}
\caption{Action bar}
\label{fig:action}
\end{figure}
\clearpage

\subsubsection{Vlastní obsah}

Zde se nachází hlavní část aplikace, například mapa s vyhledaným cílem jako v tomto případě.
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=6cm]{./guiPrototype/hlavni}
\caption{Vlastní obsah}
\label{fig:hlavni}
\end{figure}

\subsubsection{Spodní lišta}

Ve spodní části se nachází systémová tlačítka.
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{./guiPrototype/spodni}
\caption{Spodní lišta}
\label{fig:spodni}
\end{figure}

\clearpage

\section{Mock-ups aplikace}

\subsection{Úvodní obrazovka}

Mock-up znázorňující hlavní aktivitu aplikace, která se načte po spuštění aplikace. Obsahuje:
\begin{itemize}
\item Action bar s tlačítky pro:
	\begin{itemize}
	\item Zobrazení nastavení aplikace
	\item Zobrazení seznamu uložených tras (viz. mock-up 2.3.4)
	\item Seznam dalších potencionálních funkcí aplikace
	\end{itemize}
\item Tlačítko pro zahájení trasy (viz. mock-up 2.3.2)
\item Výběr aktivity, sportu
\item Statistiky poslední zaznamenané trasy	
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=5cm]{./guiPrototype/main}
\caption{Hlavní obrazovka}
\label{fig:main}
\end{figure}
\clearpage

\subsection{Záznam trasy}

Mock-up popisující aktivitu spuštěnou po zahájení záznamu trasy na hlavní obrazovce. Obsahuje:
\begin{itemize}
\item Action bar s tlačítky pro:
\begin{itemize}
\item Zobrazení nastavení aplikace
\item Prostor pro další potencionální funkce aplikace
\end{itemize}
\item Tlačítko pauza, které záznam pouze pozastaví a jde v něm později pokračovat
\item Tlačítko stop pro ukončení záznamu, a zobrazení statistiky právě uložené trasy. (viz. mock-up 2.3.5)
\item Přepínač mezi zobrazením informací o právě probíhajícím záznamu a mapou s aktuální polohou a již zaznamenanou trasou. (viz. mock-up 2.3.3)
\end{itemize}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=5cm]{./guiPrototype/zaznam}
\caption{Záznam trasy}
\label{fig:zaznam}
\end{figure}
\clearpage

\subsection{Záznam trasy s mapou}

Mock-up aktivity lišící se od aktivity 2. pouze v zobrazené mapě s aktuální polohou a již zaznamenanou polohou místo informací o právě probíhajícím záznamu.
\noindent
\noindent
\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=5cm]{./guiPrototype/zaznamMapa}
\caption{Záznam trasy s mapou}
\label{fig:zaznamMapa}
\end{figure}
\clearpage

\subsection{Seznam uložených tras}

Mock-up popisující aktivitu zobrazující seznam uložených tras. Obsahuje:
\begin{itemize}
\item Action bar s tlačítky pro:
\begin{itemize}
\item Zobrazení nastavení aplikace
\item Návrat na domovskou obrazovku
\item Prostor pro další potencionální funkce aplikace
\end{itemize}
\item Seznam tras, po stisknutí vybrané trasy se zobrazí její přehled (viz. mock-up 2.3.5)
\end{itemize}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=5cm]{./guiPrototype/mojeTrasy}
\caption{Seznam tras}
\label{fig:seznamTras}
\end{figure}
\clearpage

\subsection{Zobrazení uložené trasy}

Mock-up popisující aktivitu zobrazující statistiku zaznamenané a uložené trasy. Obsahuje:
\begin{itemize}
\item Action bar s tlačítky pro:
\begin{itemize}
\item Zobrazení nastavení aplikace
\item Návrat na domovskou obrazovku
\item Prostor pro další potencionální funkce aplikace
\end{itemize}
\item Statistiku trasy, tedy ujetou vzdálenost, průměrnou rychlost, dobu jízdy, převýšení..
\item Přepínače sloužící k zobrazení předchozí a následující trasy
\item Ikonu pro návrat na seznam tras
\item Přepínač pro zobrazení trasy na mapě (viz. mock-up 2.3.6)
\end{itemize}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=5cm]{./guiPrototype/trasaStats}
\caption{Zobrazení trasy}
\label{fig:trasaStats}
\end{figure}
\clearpage

\subsection{Zobrazení uložené trasy s mapu}

Mock-up popisující aktivitu zobrazující zaznamenanou a uloženou trasu na mapě. Obsahuje:
\begin{itemize}
\item Action bar s tlačítky pro:
\begin{itemize}
\item Zobrazení nastavení aplikace
\item Návrat na domovskou obrazovku
\item Přepínače sloužící k zobrazení předchozí a následující trasy
\item Prostor pro další potencionální funkce aplikace
\item Ikonu pro návrat na seznam tras
\end{itemize}
\item Mapu se zaznamenanou trasou
\item Přepínač pro zobrazení statistiky trasy (viz. mock-up 2.3.5)
\end{itemize}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=5cm]{./guiPrototype/trasaMap}
\caption{Zobrazení trasy s mapou}
\label{fig:trasaStatsMap}
\end{figure}


\section{Testování mock-upů aplikace}
Při testování několika respondenty nebyly odhaleny žádné nedostatky v průchodech nebo intuitivnosti, pouze v grafickém návrhu, ovládácí prvky prý splývají. V softwaru, ve kterém byly mock-upy tvořeny, nebylo na výběr jiné grafické téma, ve výsledné aplikaci bude napraveno.


\chapter{Implementace}
 
\section{Popis funkčnosti}

V následující části je popsána funčknost výsledné aplikace

\subsection{Úvodní obrazovka}
Na úvodní obrazovce se nachází:
\begin{itemize}
\item Tlačítko pro zahájení záznamu trasy (viz. screenshot 3.1.2)
\item Tlačítko pro zobrazení již zaznamenaných tras (viz. screenshot 3.1.3) 
\end{itemize}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=5cm]{./guiPrototype/appMain}
\caption{Úvodní obrazovka}
\label{fig:appMain}
\end{figure}
\clearpage

\subsection{Záznam trasy}
Na obrazovce se záznamem trasy se nachází:
\begin{itemize}
\item Aktuální informace o zaznamenáváné trase
\item Tlačítko pro pozastavení záznamu trasy, návrat na hlavní obrazovku  (viz. screenshot 3.1.1) 
\item Tlačítko pro zastavení záznamu a jeho uložení do úložiště telefonu, návrat na hlavní obrazovku (viz. screenshot 3.1,1) 
\end{itemize}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=5cm]{./guiPrototype/appZaznam}
\caption{Záznam trasy}
\label{fig:appZaznam}
\end{figure}
\clearpage


\subsection{Seznam tras}
Na obrazovce se seznamem tras se nachází: 
\begin{itemize}
\item Seznam uložených tras, po kliknutí na vybranou trasu (trasy se jmenují podle času kdy byly zahájeny) se zobrazí mapa se záznamem (viz. screenshot 3.1.4)
\end{itemize}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=5cm]{./guiPrototype/appSeznam}
\caption{Seznam tras}
\label{fig:appSeznam}
\end{figure}
\clearpage

\subsection{Mapa se zaznamenanou trasou}
Na obrazovce se zaznamenanou trasou se nachází:
\begin{itemize}
\item Mapa se záznamem vybrané trasy
\item Tlačítko pro návrat na seznam tras (viz screenshot 3.1.3)
\end{itemize}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=5cm]{./guiPrototype/appTrasa}
\caption{Mapa se zaznamenanou trasou}
\label{fig:appTrasa}
\end{figure}
\clearpage

\section{Naimplementované scénaře}
\subsection{Zahájení záznamu}
\begin{itemize}
\item Spuštění aplikace
\item Stisknutí tlačítka start
\end{itemize}
\subsection{Ukončení záznamu}
\begin{itemize}
\item Stisknutí tlačítka stop
\end{itemize}

\subsection{Pozastavení a znovuzahájení záznamu}
\begin{itemize}
\item Stisknutí tlačítka pauza
\item Stisknutí tlačítka start
\end{itemize}

\subsection{Zobrazení vybrané trasy}
\begin{itemize}
\item Stisknutí tlačítka uložené trasy
\item Stisknutí vybrané trasy
\end{itemize}
\clearpage
\section{Použité technologie}
\subsection{Záznam trasy}
\indent
Pro záznam trasy jsou použity třídy LocationManager a LocationListener, kdy se při každé změně polohy za určitých podmínek ukládá poloha do databáze. Ppo skončení záznamu je pomocí tříd DocumentBuilder a DOMparser uložena celá trasa do *.xml souboru. Následuje ukázka kódu ze záznamu trasy.
\noindent 
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{./guiPrototype/gpsCode}
\caption{Kód gps aktualizace}
\label{fig:gpsCode}
\end{figure}
\clearpage

\subsection{Načtení trasy}

Pro načtení trasy je použitá třída XmlPullParserFactory a třída XmlPullParser, pomocí kterých se načítají jednotlivé elementy *.xml soubrou, které se ukládají do pole Overlay objektů, které jsou poté vykresleny na mapu. 
\noindent
Následuje ukázka z *.xml souboru, ve kterém je uložena zeměpisná šířka, délka a aktuální čas v milisekundách.
\\
\\
\\
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{./guiPrototype/xml}
\caption{Ukázka *.xml souboru}
\label{fig:gpsCode}
\end{figure}
\clearpage
  


\chapter{Závěr}
\section{Testování aplikace}
Testování probíhalo průběžne s vývojem a v rozsahu, v jakém v tuto chvíli aplikace funguje nejsou momentálně známy žádné problémy.
\noindent
Testování proběhlo na záznamu několika tras různých vzdáleností i v různých rychlostech.
\section{Problémy při vývoji}
Poněvadž se jednalo o moji první aplikaci pro android, měl jsem s implementací z počátku velké problémy. Postupem času jsem se ale spoustu věcí naučil a ke konci už jsem pracoval relativně rychle. Největší problémy mi dělala práce se zobrazením trasy na mapě a elementární záležitosti v používání SDK pro android.

\end{document}